# API проверки текстов на уникальность сервиса text.ru

Перед использованием `API` необходимо.

 * Зарегистрироваться на сервисе [text.ru](https://text.ru).
 * Активировать свой аккаунт (пройти по ссылке, указанной в пришедшем на элетронную почту письме).
 * [Пополнить баланс](https://text.ru/finance?act=1) и либо купить [пакет символов](https://text.ru/pack),
   либо приобрести [PRO-аккаунт](https://text.ru/pro), который предоставляет возобновляемые ежедневно 50000 символов.
   Если с вашего аккаунта ранее не было регистраций в сервисе, будет единовременно предложено 15000 символов бесплатно.
 * Получить ключ авторизации `API_KEY` на странице [API проверки](https://text.ru/api-check).

Если для взаимодействия с `API` планируется использовать программы, написанные на `php`,
можно пропустить следующие пункты описания собственно `API`, и перейти к
[описанию уже имеющейся билиотеки](https://api.text.ru/doc/lib/ru).

## Протокол

 * **Транспорт**:   обмен данными между `API` с клиентским приложением осуществляется
                    по `HTTP`-протоколу методом `POST`.
 * **Точка входа**: зависит от конкретного типа запроса.
 * **Запрос**:      представляет собой массив опций, передаваемый `API` методом `POST`.
 * **Ответ**:       кодируется в `JSON` (содержимое зависит от вида запроса и его опций).

## Ошибки

В случае, если на стороне сервера `API` возникла ошибка обработки запроса,
будет возвращен ответ, содержащий два поля:

| Поле         | Тип       | Описание
| ------------ | --------- | --------
| `error_code` | `integer` | Код ошибки
| `error_desc` | `string`  | Описание ошибки

Ошибки условно можно разделить на три категории:

| Тип    | Необходимо…
| ------ | -----------
| `wait` | просто подождать какое-то время, прежде чем повторно выполнять вызвавший её запрос (сервер не доступен, текст еще не проверен и т.п.)
| `skip` | прекратить выполнять вызвавший её запрос (текст пустой или слишком короткий/длинный, ошибка проверки и т.п.)
| `stop` | прекратить выполнять любые запросы к серверу (не хватает символов в пакетах, неправильный ключ API и т.п.)

В возвращаемом коде ошибки значащими являются только последние две цифры,
т.е. коды вида `1xx` аналогичны `xx`, например: ошибка с кодом `110` означает то же, что и ошибка с кодом `10`.

Коды ошибок, их типы и описания:

| Код | Тип    | Описание
| --- | ------ | --------
|  10 | `skip` | Отсутствует проверяемый текст
|  11 | `skip` | Проверяемый текст пустой
|  12 | `skip` | Проверяемый текст слишком короткий
|  13 | `skip` | Проверяемый текст слишком большой. Разбейте текст на несколько частей
|  20 | `stop` | Отсутствует пользовательский ключ
|  21 | `stop` | Пользовательский ключ пустой
|  40 | `wait` | Ошибка доступа на сервере. Попробуйте позднее
|  41 | `stop` | Несуществующий пользовательский ключ
|  42 | `stop` | Нехватка символов на балансе
|  43 | `wait` | Ошибка при передаче параметров на сервере. Попробуйте позднее
|  44 | `wait` | Ошибка сервера. Попробуйте позднее
|  45 | `wait` | Ошибка сервера. Попробуйте позднее
|  50 | `skip` | Шинглов не найдено. Возможно текст слишком короткий
|  60 | `skip` | Отсутствует проверяемый uid текста
|  61 | `skip` | Uid текста пустой
|  70 | `stop` | Отсутствует пользовательский ключ
|  71 | `stop` | Пользовательский ключ пустой
|  80 | `stop` | Текущая пара ключ-uid отсутствует в базе
|  81 | `wait` | Текст ещё не проверен
|  82 | `skip` | Текст проверен с ошибками. Деньги будут возвращены
|  83 | `wait` | Ошибка сервера. Попробуйте позднее

## Запросы

Все запросы **всегда должны содержать** в себе опцию `userkey` - `API_KEY`, служащий для авторизации на сервисе.

Формат описания запросов:

 * Имя поля массива, передаваемого `API` методом `POST`.
 * Тип передаваемого значение или указание конкретного значения (заключается в кавычки),
   которое нужно передать для того, чтобы опция сработала.
 * Является ли опция обязательной (`+`/`−`).
 * Описание назначения поля.

### Проверка баланса пакетов

Точка входа: `https://api.text.ru/account`.

| Опция    | Значение/Тип              || Описание
| -------- | -------------------------- | --------
| `method` | `"get_packages_info"` | `+` | Указывает, какой метод выполнить `API`

**Внимание!** В целях безопасности, чтобы ваш IP-адрес не заблокировался,
              не рекомендуется обращаться к данному методу чаще 2 раз в минуту.

### Отправка текста на проверку

Точка входа: `https://api.text.ru/post`.

| Опция          | Значение/Тип    || Описание
| -------------- | ---------------- | --------
| `text`         | `string`   | `+` | Проверяемый текст
| `exceptdomain` | `string`   | `−` | Домены, которые вы хотите исключить из проверки (через запятую или пробел)
| `excepturl`    | `string`   | `−` | Ссылки, которые вы хотите исключить из проверки (через запятую или пробел)
| `visible`      | `"vis_on"` | `−` | Включение доступности результатов проверки другим пользователям
| `copying`      | `"noadd"`  | `−` | Отключение сохранения результата проверки в архиве (ссылок вида `https://text.ru/antiplagiat/{text_uid}`)
| `callback`     | `string`   | `−` | **Callback**: URL (ссылка), на которую будет отправлен POST-запрос с результатами проверки

### Получение результата проверки

Точка входа: `https://api.text.ru/post`.

| Опция         | Значение/Тип    || Описание
| ------------- | ---------------- | --------
| `uid`         | `string`   | `+` | Уникальный идентификатор текста
| `jsonvisible` | `"detail"` | `−` | Требование получить более детальную информацию о результатах проверки

## Ответы

### Проверка баланса пакетов

| Поле   | Тип       | Описание
| ------ | --------- | --------
| `size` | `integer` | Суммарный остаток символов по всем пакетам

### Отправка текста на проверку

| Поле       | Тип      | Описание
| ---------- | -------- | --------
| `text_uid` | `string` | Уникальный идентификатор текста

### Получение результата проверки

| Поле          | Тип      | Описание
| ------------- | -------- | --------
| `text_unique` | `float`  | Уникальность текста в процентах с точностью до 2 знаков после запятой
| `result_json` | `string` | Дополнительная информация о результатах проверки на уникальность в формате `JSON`
| `spell_check` | `string` | Дополнительная информация о результатах проверки на правописание в формате `JSON`
| `seo_check`   | `string` | Дополнительная информация о результатах проверки на SEO-анализ в формате `JSON`

Поля `spell_check` и `seo_check` возвращаются только в том случае, если запрос был выполнен с опцией `jsonvisible`.
Если проверка уникальности текста завершена, а проверка орфографии и SEO-анализ еще нет -
соответствующие поля будут содержать пустую строку.

#### Информация об уникальности

Представляет собой массив/объект со следующими полями:

| Поле          | Тип      | Описание
| ------------- | -------- | --------
| `date_check`  | `string` | Дата окончания проверки текста на сервере
| `unique`      | `float`  | Уникальность текста в процентах, с точностью до 2 знаков после запятой
| `urls`        | `array`  | Список ссылок, по которым найдены совпадения с текстом
| `clear_text`  | `string` | Очищенный от служебных символов и знаков препинания ваш текст, состоящий из слов, разделенных пробелом

Каждый элемент массива ссылок `urls` содержит поля:

| Поле      | Тип      | Описание
| --------- | -------- | --------
| `url`     | `string` | URL ссылки
| `plagiat` | `float`  | Процент совпадения текста по ссылке
| `words`   | `string` | Номера позиций "совпадающих" слов в тексте `clear_text` (через пробел, нумерация - от 0)

Поля `clear_text` и `urls[][words]` возвращаются только в том случае, если запрос был выполнен с опцией `jsonvisible`.

Пример:

```json
{
    "date_check": "29.03.2017 14:46:49",
    "unique": 0,
    "clear_text": "Wikipedia was launched оn January 15 2001 by Jimmy Wаles and Larry Sanger 11 Sanger coined its name 12",
    "mixed_words": "4 10 29",
    "urls": [
        {
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Wikipedia",
            "plagiat": 100,
            "words": "0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36"
        }
    ]
}
```

#### Информация о правописании

Представляет собой массив, каждый элемент которого имеет следующие поля:

| Поле           | Тип       | Описание
| -------------- | --------- | --------
| `error_type`   | `string`  | Тип ошибки ('Орфография', 'Пунктуация' и т.д.)
| `reason`       | `string`  | Детальное описание ошибки
| `error_text`   | `string`  | Текст фрагмента, в котором обнаружилась ошибка
| `replacements` | `array`   | Список предлагаемых вариантов замены (может быть пустым)
| `start`        | `integer` | Начальная позиция фрагмента, в котором найдена ошибка
| `end`          | `integer` | Конечная позиция фрагмента, в котором найдена ошибка

Пример:

```json
[
    {
        "error_type": "Spelling",
        "replacements": [
            "milk",
            "mild",
        ],
        "reason": "Spelling error found",
        "error_text": "mildd",
        "start": 255,
        "end": 272
    },
    {
        "error_type": "Capital letters",
        "replacements": [
            "Hello"
        ],
        "reason": "This sentence doesn't start with a capital letter",
        "error_text": "hello",
        "start": 276,
        "end": 287
    }
]
```

#### Информация по SEO-анализу

Представляет собой массив/объект со следующими полями:

| Поле                        | Тип       | Описание
| --------------------------- | --------- | --------
| `count_chars_with_space`    | `integer` | Количество символов с пробелами
| `count_chars_without_space` | `integer` | Количество символов без пробелов
| `count_words`               | `integer` | Количество слов в тексте
| `water_percent`             | `float`   | Процент "воды"
| `spam_percent`              | `float`   | Процент заспамленности
| `mixed_words`               | `array`   | Номера позиций слов в тексте, у которых присутствуют символы из разных алфавитов и имеющих схожее написание. Нумерация начинается с 0
| `list_keys`                 | `array`   | Список ключей в тексте, отсортированных по частоте встречаемости
| `list_keys_group`           | `array`   | Список ключей в тексте, отсортированных по числу значимых слов и сгруппированных по составу слов

Каждый элемент списка `list_keys` содержит поля:

| Поле        | Тип       | Описание
| ----------- | --------- | --------
| `key_title` | `string`  | Текст ключа
| `count`     | `integer` | Количество вхождений ключа в текст во всех формах

Каждый элемент списка `list_keys_group` содержит поля:

| Поле        | Тип       | Описание
| ----------- | --------- | --------
| `key_title` | `string`  | Текст ключа
| `count`     | `integer` | Количество вхождений ключа в текст во всех формах
| `sub_keys`  | `array`   | Список подключей - структур, аналогичных элементам списка `list_keys`.

Пример:

```json
{
    "count_chars_with_space": 620,
    "count_chars_without_space": 545,
    "count_words": 77,
    "water_percent": 11,
    "spam_percent": 38,
    "mixed_words": [8, 11, 47],
    "list_keys": [
        {
            "key_title": "check",
            "count": 6
        },
        {
            "key_title": "text",
            "count": 5
        },
        {
            "key_title": "antiplagiat",
            "count": 3
        }
    ],
    "list_keys_group": [
        {
            "key_title": "check text",
            "count": 3,
            "sub_keys": [
                {
                    "key_title": "check",
                    "count": 6
                },
                {
                    "key_title": "text",
                    "count": 5
                }
            ]
        }
    ]
}
```

## Callback

Проверка текста на уникальность занимает определенное (заранее неизвестное) время.
Если вы хотите получить уведомление о факте завершения (вместе с результатами) проверки вашего текста,
то вы можете при добавлении текста на `API` в параметре `callback` указать адрес вашего скрипта,
который обработает наш `POST`-запрос с результатами проверки текста.

Поля запроса аналогичны тем, которые получаются запросом получения результата проверки,
но имеются следующие отличия:

 * запрос будет содержать поле `uid` - уникальный идентификатор текста;
 * вместо поля `result_json` будет поле `json_result`, аналогичное по структуре и смыслу
   (без полей `clear_text` и `urls[][words]`, как при отсутствии опции `jsonvisible`);
 * будет присутствовать поле `spell_check`, но отсутствовать `seo_check`.

Максимальное число попыток отправки результатов проверки - **3**.
Если проверка на правописание закончится позже проверки на уникальность,
то будет отправлено 2 запроса по мере окончания проверок
(во время первого запроса поле `spell_check` будет равно пустой строке).

Чтобы убедиться, что вы успешно получили и обработали результат,
на вашей странице должно отобразиться **ok** и ничего более.

## Примеры

### PHP

В `PHP` запрос можно отправить одним из следующих способов
(если не использовать [предоставляемую нами билиотеку](https://api.text.ru/doc/lib/ru)):
при помощи функции [file_get_contents](https://www.php.net/manual/ru/function.file-get-contents.php)

```php
$request = http_build_query([
    'userkey' => 'my-api-key',
    'method'  => 'get_packages_info',
]);

$opts = ['http' => [
    'method'  => 'POST',
    'header'  => 'Content-Type: application/x-www-form-urlencoded',
    'content' => $request
]];

$context  = stream_context_create($opts);

$response = file_get_contents('https://api.text.ru/account', false, $context);
```

или расширения [curl](https://www.php.net/manual/ru/book.curl.php):

```php
$request = http_build_query([
    'userkey' => 'my-api-key',
    'method'  => 'get_packages_info',
]);

$options = [
    CURLOPT_URL             => 'https://api.text.ru/account',
    CURLOPT_RETURNTRANSFER  => true,
    CURLOPT_POST            => true,
    CURLOPT_POSTFIELDS      => $request,
];

$ch = curl_init();
curl_setopt_array($ch, $options);
$response = (string) curl_exec($ch);
curl_close($ch);
```

или библиотеки [guzzlehttp/guzzle](https://packagist.org/packages/guzzlehttp/guzzle):

```php
$request = [
    'userkey' => 'my-api-key',
    'method'  => 'get_packages_info',
];

$client = new GuzzleHttp\Client();

$response = $client->request(
    'POST',
    'https://api.text.ru/account',
    [GuzzleHttp\RequestOptions::FORM_PARAMS => $request]
);
```

В всех случаях результатом должна быть `json`-строка:

```php
$result = @json_decode($response, true);
if (JSON_ERROR_NONE !== json_last_error()) {
    // Ошибка разбора JSON.
} elseif (empty($result) || !is_array($result)) {
    // Неправильный формат ответа.
} else {
    var_export($result);
    // Будет выведено:
    // array (
    //   'size' => 24698146,
    // )
}
```

### JS

Для отправки запросов `JavaScript`-ом можно воспользоваться, например,
[jQuery.ajax()](https://api.jquery.com/jquery.ajax/):

```js
var request = {
    userkey: 'my-api-key',
    method:  'get_packages_info'
};

$.ajax({
    url:      'https://api.text.ru/account',
    type:     'post',
    dataType: 'json',
    data:     request
    error:    (jqXHR, textStatus, errorThrown) => {
        console.error(jqXHR, textStatus, errorThrown);
    }
    success:  (response, textStatus, jqXHR) => {
        console.info(response);
        // Будет выведено:
        // {"size":24698146}
    }
});
```

### Python

```python
import requests

try:
    request = {
        'userkey': 'my-api-key',
        'method':  'get_packages_info'
    }
    response = requests.post('https://api.text.ru/account', data = request).json()
    print(response)
    # Будет выведено:
    # {u'size': 24698146}
except requests.exceptions.RequestException as ex:
    print('ERROR: %s' % ex)
```

### Ruby

```ruby
require 'net/http'
require 'uri'
require 'json'

begin
    uri      = URI.parse("https://api.text.ru/account")
    request  = {
        "userkey" => "my-api-key",
        "method"  => "get_packages_info"
    }
    response = Net::HTTP.post_form(uri, request)
    result   = JSON.parse(response.body)
    puts result
    # Будет выведено:
    # {"size"=>24698146}
rescue => ex
    puts ex
end
```

### 1С

Пример использования `API` можно посмореть на сайте [INFOSTART.RU](https://infostart.ru/) в публикации
[Автоматизация проверки на плагиат в ИС "Курсовые работы"](https://infostart.ru/public/878398/)
(опубликовано сторонним разработчиком - не сотрудником [text.ru](https://text.ru/)).

## Рекомендации

### Проверка документов

Для проверки файлов можно использовать пакет [text-media/file-parser](https://packagist.org/packages/text-media/file-parser),
поддерживающий возможность поиска текста в файлах следующих типов: `doc`, `docx`, `epub`, `fb2`, `html`, `odt`, `pdf`, `rtf`.

### Организация очередей

Для организации очередей проверки текстов можно использовать [RabbitMQ](https://www.rabbitmq.com/),
примеры использования которого в `PHP` доступны на [офсайте](https://www.rabbitmq.com/tutorials/tutorial-one-php.html).
Такой подход будет оптимальней, нежели периодическое сканирование базы на наличие требующих проверки текстов.
Для работы с такими очередями моджно использовать библиотеку [php-amqplib/php-amqplib](https://github.com/php-amqplib/php-amqplib)
(или [php-amqplib/rabbitmq-bundle](https://github.com/php-amqplib/RabbitMqBundle) для [Symfony](https://symfony.com/)).

### Создание демонов

Простейшим способом автоматической проверки нуждающихся в этом текстов является настройка планировщика задач,
однако оптимальней будет "слушать" очередь (см. предыдущий раздел) постоянно работающим скриптом-"демоном".
Это можно сделать при помощи [Supervisor](http://supervisord.org/), который может "демонизировать" скрипт на любом языке,
а также включает в себя `API` для удаленного управления "демонами" и `web`-интерфейс.
Для "демонизации" своего скрипта достаточно в папку `/etc/supervisor/conf.d` добавить свой `conf`-файл вида:

```ini
[program:plagiarism-api]
user=my-user-name
command=/my-daemon-folder/my-plagiarism-api-daemon.php
autostart=true
process_name=%(program_name)s-%(process_num)02d
numprocs=1
redirect_stderr=true
stdout_logfile=/my-daemon-folder/log/%(program_name)s-%(process_num)02d.log
stdout_logfile_maxbytes=10MB
stdout_logfile_backups=3
```

Сам же скрипт "демона" должен иметь в простейшем случае примерно следующий вид:

```php
declare(ticks=1);

$isRunned = true;

pcntl_signal(SIGTERM, function() {
    global $isRunned;
    $isRunned = false;
});

while ($isRunned) {
    // "Слушаем" очередь и отправляем текст из нее на проверку.
}
```

### Использование `callback`

Можно, как и в случае отправки текста на проверку, использовать планировщик задач или "демон",
но это бессмысленная и беспощадная трата своих ресурсов, да и текст от постоянного обращения к `API`
быстрее не проверится.

Оптимальным вариантом будет создать скрипт, который срабатывает в момент, когда сервер `API`
завершил проверку, сформировал и отправил уведомление об этом (включая результаты проверки)
владельцу по адресу, который он указывал в параметре `callback` при отправке текста на проверку.

### Мониторинг баланса

См. [Zabbix](https://www.zabbix.com/ru/) - можно настроить так, чтобы он получал остаток баланса
по пакетам символов и уведомлял владельца в том случае, если баланс низок.

Для этого он должен уметь отправлять запросы на `API` - это можно сделать, если использовать
[имеющуюся билиотеку](https://api.text.ru/doc/lib/ru) - она содержит необходимую консольную утилиту.
